# Cute Code Bot

Телеграм-бот Cute Code Bot реализует 4 типа кодирования и расшифровки:
- код Хэмминга;
- код Морзе;
- шифр Цезаря;
- транспонирование.

<details><summary>Полный список файлов Cute Code Bot</summary>

- Реализация Телеграм-бота: `cute_code_main.py`
- Код Хэмминга: `cute_code_hamming.py`
- Код Морзе: `cute_code_morse.py`
- Шифр Цезаря: `cute_code_caesar.py`
- Транспонирование: `cute_code_transpon.py`
- Аудиофайлы:  
`short_sound.wav`, `short_pause.wav`, `long_sound.wav`, `long_pause.wav`.
- Справочная информация для пользователя: `help.txt`
- Модули и пакеты для работы: `requirements.txt` </details>
О реализации проекта можно также почитать в [презентации](https://docs.google.com/presentation/d/16SpeMgVlT6bE4x75IoPeEpyaFW50ReEIxoX8p3Seofo/edit?usp=sharing).

## Установка и использование
Для работы с программным кодом бота необходимо будет установить (см. [requirements.txt](requirements.txt)): 
- **moviepy.editor** для записи аудиофайлов (импорт **iconcatenate_audioclips** и **AudioFileClip**)
- **telebot** (pyTelegramBotAPI) для работы с Телеграм-ботом.

Это можно осуществить с помощью введенной в терминал команды:

```python
pip install -r requirements.txt
```
или (только для python3)
```python
pip3 install -r requirements.txt
```


Также используются различные встроенные модули: 
- Модуль **re** для работы с регулярными выражениями (транспонирование);
- Модуль **math** для выполнения математических операций (код Хэмминга).

Для того чтобы Телеграм-бот заработал, введите в [cute_code_main.py](cute_code_main.py) токен (выдается при регистрации [BotFather](https://t.me/BotFather)) и запустите файл в Вашей IDE.

Для получения токена обратитесь в телеграме к [Веронике](https://t.me/fromdeath2morning).

## Этапы работы с ботом
1) Выбор кодировки;
2) Выбор режима работы (кодирование/расшифровка)
3) Ввод строки для обработки —> программа проверяет формат данных, нужный для конкретного кода.
4) Дальнейшая реализация зависит от выбранного кода и режима (см. раздел "Подробнее о кодировках")
5) Отправка сообщения/файла пользователю.

## Интерфейс 

В тех случаях, где пользователю необходимо выбрать из вариантов, используются команды. В остальных — пользователь вводит сообщение. 


<details><summary>Список начальных команд</summary>

- `/help` — вызов справочной пользовательской информации;
- `/start` или `/menu` позволяют выбрать кодировку из списка; 
- `/morse`, `/hamming`, `/caesar`, `/transp` осуществляют вызов функций соответствующих кодировк.</details>


## Подробнее о кодировках
**Код Морзе** ([cute_code_morse.py](cute_code_morse.py))

В первую очередь из файла cute_code_morse.py вызывается функция ` get_function(function, message, language, final_format)`, где function — это режим работы, message — строка для кодирования, language — язык, final_format — формат получения сообщения.

Форматы получения сообщения: сообщение в чате, txt-файл, аудиофайл в формате wav (в случае режима кодирования)*.

\* Аудиофайл представляет собой конкатенацию [долгого](long_sound.wav) (графическая реализая — дефис) и [короткого](short_sound.wav) (графическая реализация — точка) звуков, а также пауз различной длины для: [короткой](short_pause.wav) для отделения символов между собой; [долгой](long_pause.wav) для отделения слов. 

**_Режим кодирования_**.
С помощью данного программного кода можно обрабатывать последовательности из кириллических, латинских, числовых, пунктуционных и специальных символов и переводить их в последовательность из точек и тире. 

Проверки формата данных сообщения: 
<details><summary>Сообщение состоит только из допустимых символов</summary> латиница (без диакритических знаков), кириллица, цифры, знаки пунктуации и спец-символы(точка,запятая, знак вопроса и восклицания (также перевернутые), скобки, кавычки, двоеточие, точка с запятой, знак "равно", плюс, тире, слэш, амперсанд, нижнее подчеркивание, знак "доллар", "собака", знак умножения (×), знак процента). </details>

<details><summary>Сообщение состоит только из символов одного алфавита</summary> Только кириллица или только латиница. Такая проверка необходима, поскольку для разных сущностей, отличающиеся алфавитом, может быть одна и та же кодирующая последовательность. </details>

Если все проверки пройдены успешно, поэтапно происходит замена символа на соотвествующий ему символ кода Морзе. Пользователь получает сообщение в закодированном виде, при этом слова делятся с помощью двойного пробела, с символы в слове — единичным пробелом.


**_Режим расшифровки_.**
Данный режим позволяет последовательность из символов Морзе расшифровать в кириллический или латинский алфавит, а также цифры, знаки пунктуации и спесимволы. 
<details><summary>Проверка формата данных сообщения</summary>
Сообщение должно состоять только из символов "точка" (. или ·) и "дефис"; слова быть разделены табуляцией/двойным пробелом, символы — пробелами.
</details> 

Если проверка пройдена успешно, пользователь получает сообщение в расшифрованном виде.

_Примечание_: те последовательности, которые не были поняты программой, расшифровываться не будут.

***
**Шифр Цезаря** ([cute_code_caesar.py](cute_code_caesar.py))

Шифр Цезаря — это вид шифра, в котором каждый символ текста заменяется на находящийся от него правее (при кодировании) или левее (при декодировании) символ в алфавите.

Из файла cute_code_hamming.py вызывается основная функция `caesar(string, command, shift, alphabet)`, где `string` — строка, `command` — режим работы, `shift` — числовой сдвиг, `alphabet` — латиница/кириллица. 

Форматы получения сообщения: сообщение в чате, txt-файл.

**_Режим кодирования_.** Для режима кодирования пользователю необходимо ввести команду `/code`. Затем пользователь выбирает кириллический или латинский алфавит, на котором будет написано сообщение, числовой сдвиг и формат получения сообщения. 

В поданном на вход сообщении изменяются только символы, которые принадлежат выбранному алфавиту, иначе остаются неизменными (числа, знаки препинания и т.д.). 

После всех преобразований пользователь получает сообщение в соответствии с выбранным форматом.

**_Режим расшифровки_.** Для режима кодирования пользователю необходимо ввести команду `/decode`. Затем пользователь выбирает кириллический или латинский алфавит, на котором написано зашифрованное сообщение, числовой сдвиг и формат получения сообщения. 

В поданном на вход сообщении изменяются только символы, которые принадлежат выбранному алфавиту, иначе остаются неизменными (числа, знаки препинания и т.д.). 

После всех преобразований пользователь получает сообщение в соответствии с выбранным форматом.

***
**Код Хэмминга** ([cute_code_hamming.py](cute_code_hamming.py))

Код Хэмминга является самокорректирующимся кодом, работающим с двоичными последовательностями. Подробнее о реализации алгоритма можно прочитать [здесь](http://users.cs.fiu.edu/~downeyt/cop3402/hamming.html).

Из файла cute_code_hamming.py вызывается основная функция `hamming(string, command)`, где `string` — двоичная последовательность, `command` — режим работы.

Форматы получения сообщения: сообщение в чате, txt-файл.

**_Режим кодирования_.** Для режима кодирования пользователю необходимо ввести команду `/code`. Затем можно выбрать, в каком формате будет получено зашифрованное сообщение. После этого пользователь подает на вход строку, состоящую из 0 и 1, которая проходит проверку на формат. Строка должна состоять минимум из 4 битов.

Если проверка пройдена, то пользователь в зависимости от выбранного формата получает сообщение. Иначе пользователь получение уведомление о том, что формат неверный.

**_Режим расшифровки_.** Для режима кодирования пользователю необходимо ввести команду `/decode`. Затем можно выбрать, в каком формате будет получено зашифрованное сообщение. После этого пользователь подает на вход строку, состоящую из 0 и 1, которая проходит проверку на формат. Строка должна состоять минимум из 7 битов.

Если последовательность проходит проверку и содержит не более одной ошибки, то пользователь в зависимости от выбранного формата получает сообщение. Иначе пользователь получение уведомление о том, что формат неверный, либо что код содержит более 1 ошибки, и алгоритм не может его расшифровать.

***
**Транспонирование** ([cute_code_transpon.py](cute_code_transpon.py))

Транспонирование - способ кодирования информации с помощью шифровального квадрата. Символы шифруемой строки делятся на группы из n элементов (n - длина квадрата). Для получения результата кодирования необходимо прочитать сверху вниз столбцы получившегося прямоугольника.
Подробнее о принципе шифрования и возможном способе реализации его в коде можно прочитать [здесь.](https://coderlessons.com/tutorials/python-technologies/izuchite-kriptografiiu-s-python/shifr-transponirovaniia#:~:text=%D0%A2%D1%80%D0%B0%D0%BD%D1%81%D0%BF%D0%BE%D0%B7%D0%B8%D1%86%D0%B8%D0%BE%D0%BD%D0%BD%D1%8B%D0%B9%20%D1%88%D0%B8%D1%84%D1%80%20%E2%80%93%20%D1%8D%D1%82%D0%BE%20%D0%BA%D1%80%D0%B8%D0%BF%D1%82%D0%BE%D0%B3%D1%80%D0%B0%D1%84%D0%B8%D1%87%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%B8%D0%B9%20%D0%B0%D0%BB%D0%B3%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%82%D0%BC,%D0%B0%D0%BB%D1%84%D0%B0%D0%B2%D0%B8%D1%82%D1%8B%20%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%BE%D0%B3%D0%BE%20%D1%82%D0%B5%D0%BA%D1%81%D1%82%D0%B0%20%D0%BD%D0%B5%20%D0%B2%D0%BA%D0%BB%D1%8E%D1%87%D0%B0%D1%8E%D1%82%D1%81%D1%8F.)

Из файла cute_code_hamming.py вызывается основная функция `transp`(string, command, shift), где `string` — сообщение, подлежащее шифровке или дешифровке, `command` — режим работы, `shift` - длина шифровального квадрата

Форматы получения сообщения: сообщение в чате, txt-файл.

**_Режим кодирования_.** Для режима кодирования пользователю необходимо ввести команду `/code`. Затем можно выбрать, в каком формате будет получено зашифрованное сообщение. После этого пользователь подает на вход строку, имеющую в себе хотя бы один символ кириллического или латинского алфавита (ограничение на другие символы UTF-8 отсутствует), строка проходит проверку на соответствие необходимому формату. 

При прохождении проверки, пользователь получает зашифрованное сообщение. В другом случае - уведомление о неверном формате введеннённого сообщения. 

**_Режим расшифровки_.** Для режима декодирования пользователю необходимо ввести команду `/decode`. Затем можно выбрать, в каком формате будет получено зашифрованное сообщение. После этого пользователь подает на вход строку, имеющую в себе хотя бы один символ кириллического или латинского алфавита (ограничение на другие символы UTF-8 отсутствует), строка проходит проверку на соответствие необходимому формату. 

При прохождении проверки, пользователь получает дешифрованное сообщение. В другом случае - уведомление о неверном формате введеннённого сообщения. 

## Справочная информация 
Для получения пользовательской справочной информации необходимо перейти в файл [help.txt](help.txt). 

## Перспективы развития проекта 
На данный момент Cute Code Bot функционирует в рамках тех команд, что в него вложены, тем не менее в дальнейшем можно будет улучшить интерфейс и расширить список возможностей: 
- Реализовать большее количество типов кодирования (e.g. шифр Энигмы).
- Сделать более удобный интерфейс посредством кнопок.
- Обеспечить хостинг Телеграм-бота. 


## Aвторы
Проект реализован студентками ФИКЛа НИУ ВШЭ, 2023 год: 
- [Анна Луценко](https://t.me/usmor);
- [Вероника Царева](https://t.me/fromdeath2morning);
- [Мария Обридко](https://t.me/Mobrbobr).



